\section{Introduction}\label{sec:introduction}

\subsection{Présentation du projet}\label{subsec:presentation_du_projet}
Lors de ce TP, nous devions, à partir du base code fourni, implémenter un réseau de neurones permettant de répondre à un problème de détection d'anomalies.
Dans le dataset fourni, qui était orienté cybersécurité, certaines connexions étaient des attaques, alors que d’autres n’étaient que du trafic normal.
Le nombre d'attaques labéllisées étant très faibles, nous étions dans un problème d’apprentissage non-supervisé : c’est-à-dire que notre algorithme va chercher des similitudes et des divergences au sein des données.

Après avoir préparé la donnée à étudier, c’est-à-dire identifier les types de variables et les modifier pour les rendre exploitables par notre réseau, nous avons implémenté et entrainé l’auto-encodeur, puis calculé le score d’anomalie.
A la suite de cela, nous avons défini un seuil de décision pour déterminer si une connexion est considérée comme normale ou non.
Enfin, à partir de cela, nous avons lancé notre modèle sur des données inconnues.


Notre projet à été testé sous Ubuntu 20.04 LTS, macOS Big Sur, ainsi que Arch Linux.
Nous avons pris le soin de documenter un maximum notre code, tout en ajoutant des \textit{typings} présents dans Python >= 3.5.

\subsection{Déroulement du projet}\label{subsec:deroulement_du_projet}
Afin de faciliter le travail en groupe, nous avons décidé d'utiliser GitLab.
La branche \textit{master} était réservée aux \textit{merge request} avec du code fonctionnel, et lorsque nous voulions implémenter une nouvelle fonctionnalité, une nouvelle branche était créée.

Nous avons majoritairement échangé sur Signal, et fait des rendez-vous en Visio sur Discord pour suivre l'avancement du projet.

\subsection{Structure du projet}\label{subsec:structure_du_projet}
Dans notre projet, nous avons utilisé la structure suivante pour les répetoires :
\begin{description}
    \item[\textbf{conf/}]{Dossier permettant de stocker la configuration du modèle. Il comporte plusieurs sous-dossiers :
        \begin{description}
            \item[\textbf{checkpoints/}]{Dossier permettant de stocker les checkpoints lors de l'entraînement du modèle}
            \item[\textbf{fe/}]{Dossier permettant de stocker les transformations \textit{pickle} des différents attributs}
            \item[\textbf{model/}]{Dossier stockant le modèle en lui-même. Il est composé de plusieurs fichiers :
                \begin{itemize}
                    \item \textit{saved\_model.tr} est le modèle sauvegardé par \textit{pytorch}
                    \item \textit{scorer} est le scorer enregistré pour un modèle donné
                    \item \textit{threshold.txt} est le fichier contenant le threshold que nous avons déterminé
                \end{itemize}
            }
            \item[\textit{config.json}]{est le fichier contenant la configuration de notre modèle}
        \end{description}
    }
    \item[\textbf{dataset/}]{dossier contenant les différents \textit{datasets} utilisés dans le projet}
    \item[\textbf{libTP/}]{dossier contenant les fichiers de librairie du modèle}
    \item[\textbf{report/}]{dossier contenant les sources de ce rapport, rédigé en \latex}
    \item[\textit{conda\_setup.sh}]{script permettant de configurer un environnement conda avec les paquets nécessaires}
    \item[\textit{make\_report.sh}]{script permettant de compiler notre rapport avec \textit{pdflatex}}
    \item[\textit{result.csv}]{fichier produit par l'étape 4 du projet}
\end{description}